**DNA連接酶**（），也称**DNA黏合酶**，在[分子生物學中扮演一個既特殊又關鍵的角色](../Page/分子生物學.md "wikilink")，那就是把兩條DNA黏合成一條。無論是雙股或是單股DNA的[黏合](../Page/黏合.md "wikilink")，DNA連接酶都可以藉由形成[磷酸雙脂鍵將DNA在](../Page/磷酸雙脂鍵.md "wikilink")[3'端的尾端與](../Page/3'端.md "wikilink")[5'端的前端連在一起](../Page/5'端.md "wikilink")。雖然在細胞內也有其他的[蛋白質](../Page/蛋白質.md "wikilink")，例如像是[DNA聚合酶在其中一股DNA為模板的情況下](../Page/DNA聚合酶.md "wikilink")，將另一邊的DNA單股斷裂端，透過[聚合反應的過程形成](../Page/聚合反應.md "wikilink")[磷酸雙脂鍵來黏合DNA](../Page/磷酸雙脂鍵.md "wikilink")。但是[DNA聚合酶的黏合過程卻只是](../Page/DNA聚合酶.md "wikilink")[聚合反應一個附帶的功能而已](../Page/聚合反應.md "wikilink")，真正在細胞內扮演DNA黏合反應的工作還是以DNA連接酶為主。

顧名思義，DNA連接酶的功能便是在黏合斷裂的DNA，而細胞內只有[DNA複製與](../Page/DNA複製.md "wikilink")[DNA修復的反應牽涉到DNA斷裂的合成](../Page/DNA修復.md "wikilink")，因此DNA連接酶就是在上述的兩個機制扮演重要的角色。除了細胞內的黏合反應，隨著[分子生物學的進展](../Page/分子生物學.md "wikilink")，幾乎大多數的分子生物實驗室都會利用DNA連接酶來進行[重組DNA的實驗](../Page/重組DNA.md "wikilink")，或許這也可以被規類為其另一著重要的功能。

## 黏合反應的進行

關於DNA連接酶的化學反應過程，首先是一條DNA的[3'端要先修飾成](../Page/3'端.md "wikilink")[羥基](../Page/羥基.md "wikilink")（OH<small>-</small>），而另一條的[5'端則是必須帶有](../Page/5'端.md "wikilink")[磷酸](../Page/磷酸.md "wikilink")，藉由DNA連接酶的作用促進[磷酸雙脂鍵的](../Page/磷酸雙脂鍵.md "wikilink")[共價鍵](../Page/共價鍵.md "wikilink")，同時核苷酸序列以[嘌呤](../Page/嘌呤.md "wikilink")—[嘧啶兩兩對應的方式完成配對](../Page/嘧啶.md "wikilink")，這樣才算完成反應。

用下面這張圖解來說明或許可以更清楚的說明反應過程：以[黏性末端為例](../Page/黏性末端.md "wikilink")

[<File:DNA> before
ligase.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DNA_before_ligase.PNG "fig:File:DNA before ligase.PNG")

反應後

[<File:DNA> after
ligase.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DNA_after_ligase.PNG "fig:File:DNA after ligase.PNG")

DNA連接酶也可以處理[鈍端](../Page/黏状末端.md "wikilink")，即就算沒有[嘌呤](../Page/嘌呤.md "wikilink")—[嘧啶配對的](../Page/嘧啶.md "wikilink")[鹼基對](../Page/鹼基對.md "wikilink")，也是可以進行上述的反應。

## 哺乳動物的連接酶種類

在[哺乳類細胞](../Page/哺乳類.md "wikilink")，至少有四種黏合酶被發現與命名：

  - I型連接酶：為最主要的DNA連接酶，作用為連接DNA複製過程中產生的[岡崎片段](../Page/岡崎片段.md "wikilink")，且在DNA[重組](../Page/重組.md "wikilink")、[修復也都是需要依靠I型連接酶的功能](../Page/DNA修復.md "wikilink")。
  - II型連接酶：II型連接酶當初是在小牛胸腺與胎牛肝臟中純化出來的，不過後來被證實只是III型經過[蛋白酶切過的片段](../Page/蛋白酶.md "wikilink")。
  - III型連接酶：III型連接酶與XRCC1蛋白形成[複合體](../Page/蛋白质复合体.md "wikilink")，主要作用在[鹼基切除修復的黏合反應](../Page/DNA修復#鹼基切除修復.md "wikilink")。
  - IV型連接酶：IV型連接酶與XRCC4蛋白形成複合體；III型與IV型都參與修復DNA的黏合過程，並一起參與[非同源性末端接合的最後一個反應](../Page/DNA修復#非同源性末端接合.md "wikilink")。

## DNA連接酶在分子生物學上的應用

前面提到，隨著分子生物學的進展，DNA黏合酶對於研究人員的貢獻也越來越顯得重要，尤其是在進行重組DNA實驗時更是不可或缺\[1\]。比如說，科學家需要表現某個抗藥[基因](../Page/基因.md "wikilink")，首先就事先利用[限制酶將這一段基因的兩端修飾成可黏合的末端](../Page/限制酶.md "wikilink")，另外透過同樣的[限制酶將準備用來承接表現一段](../Page/限制酶.md "wikilink")[基因的](../Page/基因.md "wikilink")[質體修飾成可與該段基因進行黏合的兩端](../Page/質體.md "wikilink")，這時候透過T4[噬菌體所攜帶的DNA連接酶](../Page/噬菌体.md "wikilink")（T4
DNA
ligase）將抗藥基因與質體黏合在一起，這整個操作的過程就稱作[DNA重組](../Page/DNA重組.md "wikilink")，而在這裡所使用的T4[噬菌體DNA連接酶則是最廣為使用的DNA連接酶](../Page/噬菌體.md "wikilink")。

## 參考資料

## 參見

  - [DNA複製](../Page/DNA複製.md "wikilink")
  - [DNA修復](../Page/DNA修復.md "wikilink")
  - [DNA聚合酶](../Page/DNA聚合酶.md "wikilink")
  - [基因](../Page/基因.md "wikilink")
  - [限制酶](../Page/限制酶.md "wikilink")
  - [DNA重組](../Page/DNA重組.md "wikilink")

## 外部連結

  - Structure and function of mammalian DNA ligases. *Mutation Research*
    407, 1-9 (1998)
  - [1](http://genomebiology.com/2002/3/4/reviews/3005.1)
  - [DNA Ligase: PDB molecule of the
    month](https://web.archive.org/web/20060109060549/http://nist.rcsb.org/pdb/molecules/pdb55_1.html)
  - [Davidson College General Information on
    Ligase](http://www.bio.davidson.edu/Courses/Molbio/MolStudents/spring2003/Weber/ligation.html)

[Category:EC 6.5](../Category/EC_6.5.md "wikilink")
[Category:分子生物学](../Category/分子生物学.md "wikilink")
[Category:DNA複製](../Category/DNA複製.md "wikilink")

1.